アプリケーション開発と Docker
====

この記事は [Advent Calendar 2016 Extra Docker](http://192.168.3.175/Adventar/2016WinterExtra#/docker) の10日目の記事です。 

[9日目の記事](http://tkysva448/Hinata/item/????????)では、 Docker とは何かについて、ようやく触れました。

今日から3日間で、「 Docker を使うことによって解決された問題領域」について、「 Docker が登場する前」の技術動向をもとに触れていきます。  
まずはアプリケーション開発の観点から見ていきます。

# 開発環境と Docker
OBIC における開発環境は

* Visual Studioなどの開発用ツールが入った仮想環境
* SQL Server や IIS を立てた、物件用の仮想環境

を指しますが、今回は後者に焦点を当てます。  
サーバー側ですね。

といっても、 「Windows」 はいったん蚊帳の外。  
OBIC での話ではなく、世間一般でどうだったかという話です。

****

Windows の場合、とくに .NET Framework を使用したアプリケーション開発の場合は、もはや「サーバーだから、クライアントだから」という隔たりがありません。  
OBIC の場合は Windows、 .NET Framework に統一することで、悩むことのなかった領域。

クライアントは Windows や Mac、サーバーは Linux。  
プロジェクトごとに Linux もディストリビューションやバージョンも違う。  
開発言語や、フレームワークのバージョンも違う。

そんな状況。

## VirualBox
アプリケーションの開発（実際にコードを書く）はクライアント PC でできたとしても、実際に運用環境であるサーバーで動くかどうかはちゃんと検証しないとだめですよね？  
で、手元にあるのは Windows や Mac、サーバーは Linux という状況で、サーバーをどのように用意するか。

実際に物理サーバーを購入したり、あるいはレンタルサーバーを使うのも手ですが、お金がかかるのでちょっと…。  
そこで登場するのが、[7日目の記事](http://tkysva448/Hinata/item/????????)で上げた仮想化技術。特に「ホスト OS 型」仮想化です。  
手元にある Windows や Max のクライアント PC で Linux を動かせば、運用環境で動くかどうかを検証できるようになります。

特にホスト OS 型の仮想化ソフトウェアの中でも、フリーウェアである [VirtualBox](https://www.virtualbox.org/) がもてはやされました。

### VirtualBox に Linux を環境を用意する
VirtualBox のインストール自体は、本題と外れるので割愛します。  
で、 Hyper-V を有効化していると VirtualBox の機能が制限されたりするので、残念ながら一連の作業も割愛。  
Docker for Windows と Docker Toolbox が共存できない理由でもあります。  

<small>いやー、スクショとって見せたかったんだけど、残念だなー。決して面倒とかではなく、残念だなー。（持ってる Macbook をそっと隠す）</small>

なので、詳細は Qiita にいい記事があったのでそちらで。  
[VirtualBox (Windows) 上に CentOS 7 をインストールする - Qiita](http://qiita.com/100/items/80a899fbaeb1e82b3f67)

ざっくりと言葉だけで説明すると

1. [CentOS のダウンロードサイト](https://www.centos.org/download/) から、イメージファイルをダウンロードしてきます。  
1. VirtualBox にイメージを読み込ませる
1. 必要なものをインストールする
    * OS だけあっても仕方ないので、アプリケーションに必要なものをインストール
    * Node.js のアプリなら Node.js を、 Rails のアプリなら Ruby を

## Vagrant
VirtualBox に Linux を用意する手順。物理から用意したり、レンタルサーバー用意したりするのに比べれば、簡単といえば簡単なのですが  
それでも面倒になるのがエンジニアの性です。

とくに「手作業」がある時点で、手順を忘れたり、間違えたりする可能性があります。  
一度 Linux 環境を作ったはいいものの、「やっぱりもう一度キレイな環境を作り直したい」なんてことはままあります。  
※ OBIC でもありますよね。SQL Server の照合順序まちがちゃったーとか。

なので、手作業を極力減らし、かつ、何度でも同じ環境を作れるソリューションが求められました。  
そして誕生したのが Vagrant です。

HashiCorp 社の開発したオープンソースソフトウェア [Vangrant](https://www.vagrantup.com/) 。  
「ゔぇいぐらんと」と呼びます。

これは、仮想環境を定義する「定義ファイル」と、「コマンドライン」で仮想環境を操作する機能を持ったツールです。  
<small>繰り返しますが、 Docker が登場する前の話です</small>

VirtalBox と組み合わせて使います。（正確には VirtualBox 以外の仮想化ソフトウェアにも対応していますが、 VirtualBox で使われるケースが多いです）  
「手作業」だった部分をラップして、自動化してくれます。

### Vagrantfile
仮想環境を定義する「定義ファイル」を **Vagrantfile** と呼びます。

中身はこんな感じ

```Vagrantfile
Vagrant.configure(2) do |config|
  config.vm.box = "puphpet/centos7-x64"
  config.vm.provision "shell", inline: <<-SHELL
    curl --silent --location https://rpm.nodesource.com/setup_6.x | bash -
    sudo yum -y install nodejs
  SHELL
```

### コマンドライン
Vagrantfile を作ったら

```sh
$ vagrant up
```

で仮想環境を立ち上げることができます。

仮想環境「内」で作業するときは

```sh
$ vagrant ssh
```

で中に入ることができます。

****

このように、Vagrant のおかげで、一度作った環境を何度も作り直したり
Vagranfile をバージョン管理システム（TFSなど）で管理することで、「環境そのもののバージョン管理」も行えるようになりました。

## Docker の登場
VirtualBox と Vagrant による開発環境の構築が当たり前になったころ、 Docker が登場しました。

Vagrantfile に対する Dockerfile、コマンドラインツール。  
正直なところ「 Vagrant と何が違うの？」というのが、当時のアプリケーション開発者の受けた印象です。

実際「アプリケーション開発」という視点から見るとよく似た感じの二つのツールですが、 Docker には Vagrant に勝る点がありました。  
「速い」という点です。

### コンテナ型仮想化による軽量化
Vagrant は、「ホスト OS 型仮想化」を前提としたツールです。  
なので、元となる OS のイメージにはカーネルを含みます。  

Docker は「コンテナ型仮想化」に対するツールなので、元になる OS のイメージにはカーネルは必要ありません。  
なので、使用するイメージは「軽量」です。  

「元になるイメージをダウンロードするのに時間がかからない」という利点があります。

### イメージの差分管理による軽量化
[9日目の記事]で触れた「イメージの差分管理」によって、さらに「速さ」が増します。  

Vagrant の場合は、ホスト OS 型を前提としている以上、どうしても「一からイメージを構築していく」必要がありました。  
Docker の場合は、イメージの途中の状態をキャッシュしておくことにより、イメージの構築を「途中から開始する」ことができます。

これにより「起動に時間がかからない」というメリットが生まれます。

****

「Docker は Vagrant より速い」という点から、多くのエンジニアが Docker を使い出すようになりました。  

速さって大事なんですね。

# 運用環境と Docker
ちょっと視点を変えて「運用環境」について触れてみます。  
こちらのほうが、 Docker の本当の背景です。

## PaaS
アプリケーション開発は「開発して終わり」というわけではなく、運用して初めてアプリケーションが力を発揮します。  
というわけで、アプリケーションを動かすための環境、つまりサーバーを用意しないことには始まりません。

アプリケーションを外部に公開するためのサーバーの調達ですが  

* 自社にサーバーを用意する
* クラウド上でサーバーを用意する（ IaaS ）

のほかに

* アプリケーションを実行する環境だけを用意する（ PaaS ）

があります。

****

明日以降の記事で触れますが、サーバーの運用には、ノウハウや労力が不可欠です。  
アプリケーション開発者、とくに、スタートアップなどではサーバー運用ノウハウがないところも多いです。  

「サーバーの面倒を自分たちで見ずに、作ったアプリケーションだけを動かす環境がほしい」

そんなとき、 Platform as a Service ( PaaS )はちょうどいい環境です。

代表的な PaaS には

* Azure App Service
* AWS Elastic Beanstalk
* Google App Engine
* Heroku

などがあります。

****

ちなみに、 Heroku は「へろく」と読みます。  
Ruby の実行環境を提供する PaaS としてスタートしました。
Ruby のパパであるまつもとゆきひろ氏（Matz）が所属していることで有名ですね。

## PaaS のデメリット
サーバーの運用から解放される一方、 PaaS にはデメリットがあります。

### 言語サポート
PaaS には、使用できる開発言語が限られています。  
最近はそれぞれの PaaS でサポートする言語を拡張していますが、登場初期は一部の言語しかサポートされていませんでした。  
※現在サポートされている言語は、それぞれのサービスをぜひ確認してみてください。

### 痒いところに手が届かない
あくまでアプリケーションの実行環境「だけ」提供されるので

* OS の機能を使えば簡単に実装できるんだけど
* ほかのアプリケーションを入れれば、簡単に実現できるんだけど

といった機能拡張に弱いです。

例えば、「タスクスケジューリング」は、OS に cron （くろん） をインストールすれば実現できるのですが、 OS を直に触れないので実現できません。  
PaaS 自体がそういったサービスを実装するのを待ち、それを使うしかありません。

### ベンダーロックイン
OS を直に触れない分、 PaaS 側がその代替サービスを追加で公開します。  
サービスは Rest API のような形で公開されます。  

PaaS ごとに、「似たような機能なのに、使い勝手が違う」という状況が生まれるわけです。  
「方言」のようなものです。

そうなると、一度使い始めた PaaS と一蓮托生。  
「方言」を覚える学習コストがかかりますし、 PaaS がサービスを終了したときにアプリケーションを簡単に移行できないという問題が生じるようになりました。

代表的な PaaS で紹介したサービスは今でも残っていますが、数年前は数多くの PaaS が始まり、そして終了していきました。

## Docker の登場
サーバーの運用はしたくない。でも、 PaaS だとベンダーロックインが気になる。  
その天秤から、多くの開発者は「サーバーを運用する」ほうを選択します。  
学習や運用のコストはかかりますが、それでも「縛られない」選択をしたわけです。

結果、  IaaS が選択されるようになっていき、 PaaS はなりをひそめます。

****

Docker の開発元である Docker 社（前 dotCloud 社）は

* サーバーの運用をしなくてよい
* OS を直に触れる自由度がある
* ベンダーロックインがない

そんな PaaS を目指しました。  
そこで着目したのが「コンテナ型仮想化技術」です。

今までの PaaS ではなく、「コンテナ」の実行環境だけを提供するサービスであれば

* IaaS のような「サーバー本体」よりも抽象化された小さな環境
  - でも、 OS を直にさわれる自由度
* あくまで「コンテナ」を扱う技術が必要なだけ
  - コンテナはもとからある技術
  - ベンダーロックインしない

となります。  
IaaS と PaaS の中間といった感じです。

これが Docker が生まれた背景です。

****

PaaS に置き換わる存在として「コンテナの実行環境だけを提供するサービス」は、いま現在をもって拡大中です。  
それについては、また別の機会に触れようと思います。

# まとめ
* Docker 以前の開発では Vagrant が使われていた
  - Docker のほうが「速い」
* PaaS の痒い所に手が届かない部分を「コンテナ」で解決した

ちなみに VirtualBox ですが、残念ながら社内の仮想環境ではちゃんと動きません。  
仮想環境で使用しているイメージや、ホスト側の設定など色々な要因はあるようです。

なので、むやみに仮想環境にインストールしないよう、なにとぞよろしくお願いいたします。m(__)m